抗爭一周年：濫捕 濫告 剝奪保釋權 抗爭者未審先囚

全文

抗爭一周年：濫捕 濫告 剝奪保釋權
抗爭者未審先囚

經過72日無辜還柙，Jimmy對司法制度極之失望，但要討回公道，法院似乎是唯一途徑。彭志行攝

法律改革委員會1989年撰寫「刑事訴訟的保釋問題」研究報告書，建議香港明文訂立保釋權。報告引言堅定地重申法定保釋權對維護人權的重要性：「我們作出建議，主張無罪推定及人身自由……如果我們的建議有時似乎對被告有所偏幫，這是因為我們相信普通法制度會寧求自由及正當程序，而不要防範性的拘留及未經審訊而施行的監禁。我們認為，那些相信不會潛逃、干擾證人或犯法的被告，應可獲得保釋。」最終所有建議1994年全部落實。

立法者的想法擲地有聲。但在現實中，法例運行20多年，不斷有被告正式判決前先行受到不必要的還柙和嚴苛的保釋。。。。。。。。。。。72日後終獲撤控，枉費的青春一去不回；有人被保釋條件嚴重影響生活，在鐵窗外被無形的頸箍緊緊勒着喉頭。

記者：關冠麒

接警速遞丫叉 青年坐冤獄72天

相關新聞：還柙患焦慮症 眾籌訴訟討公道

90後Jimmy（化名）在去年11月中一次示威現場被捕，被帶上法庭後獲法官批准保釋候審，雖要守宵禁令、每日到警署。。。。。。。。。。。。仍保有大部份人身自由。但兩星期後，僅有的自由亦突然被剝奪。

11月尾，一名「送貨員」來到Jimmy母親住所，表示有來自美國的包裹。母親不虞有詐簽收，「送貨員」。。。。。。。。。。。。。捕。警方表示，包裹內含三支丫叉、540粒鋼珠和橡筋。
申保釋失敗 天堂跌落地獄

他被帶到機場警署，被拘留48小時後終獲安排上庭。開審前，他。。。。。。。。。。。。。。。事為理據，反對他保釋，獲法官接納。Jimmy立刻被還押到荔枝角收押所，以無罪之身開始了鐵窗生涯。

「成件事好唔make sense。」Jimmy認為，初次提堂時，警方的調查工作根本不足以指控他犯上刑事罪行，「純粹一個郵包，丫叉又唔係違法武器，正如喺屋企有好多菜。。。。。。。。。。。。。法官全盤接納控方反對保釋的理據，他只能就範。

隨後，Jimmy和律師羅列了案中各項疑點，希望進行保釋權上訴。他們發現，在警署內所見的證物包裹，與他母親所簽收的無論包裝抑或大小都不盡相同。而且經查詢後得知，該份包裹巧合地在他首次被捕後不久已送抵香港。。。。。。。。。。。。。。性的一點是Jimmy根本就無信用卡，難以網上購物。

他先在裁判法院進行保釋覆核，及後12月31日又向高等法院申請保釋，但都失敗而回，「（收押所）生活無力感好重，心情都好差，每次申請保釋都好期待，但結果係上咗天。。。。。。。。。。。。。的Jimmy被絕望感籠罩，到場支持的母親和女友亦一同痛哭。

2月8日，案件出現戲劇性轉變，控方沒有交代任何理由下，突然要求撤回控罪。待了整整72天「冤獄」的Jimmy，即時重獲自由。

有替反送中被告辯護的大律師黃宇逸表示，根據《香港人權法案》第5條，所有人面臨刑事訴訟都有獲得保釋的權利，但此權利並非絕對，法庭可根據《刑事訴訟程序條例》9G，在三種情況下拒絕被告保釋，包括被。。。。。。。。。。。。。。。

大狀：靠裁判官主觀判斷

這三種情況看似十分具體，但要評估有否以上風險，裁判官的主觀判斷難以避免。

黃宇逸指，控方提出的控罪性質及其嚴重程度往往是最重要考慮因素，「如果控罪非常嚴重，萬一成立，定罪刑期會好長，同時若表面證據好強，定罪機會高，就會令裁判官或控方覺得佢有潛逃風險」。黃宇逸舉例，由去年至今出現多宗爆炸品案，法庭大多認為。。。。。。。。。。。。。

記者翻查法改會1989年撰寫的保釋問題研究報告，發現今天檢控方和法庭在處理逆權運動的一些被告的保釋權時，與當初法律設計者的原意有所牴觸。

以Jimmy的案件為例，控方以他在保釋期間涉嫌干犯其他罪行為理由反對他保釋，但法改會報告曾明文指出，被告保釋期間被控另一項罪行不應獲接納為拒絕保釋的理由：「就一罪行起訴一個人，並不表示他實際上已犯了該罪行。無。。。。。。。。。。。。。

控方曾多次在審訊中以調查為由要求押後審訊，變相導致還柙中的被告要長期被羈押，這種情況亦與法律設計者的原意不同。去年9月，200名「護旗手」聚集淘大商場，一名男子與聚集人士發生衝突，因而被控傷人等罪名並被法院拒絕保釋，控方就多次以需時調查為由要求押後審訊，法官雖曾指出做法對被告不公，但仍繼續將被告還柙，至今逾七個月。10月，警方在一單位內搜出汽油彈原材料，兩名青年被控管有炸藥。。。。。。。。。。。。。

根據法改會報告，委員會當時曾訪問八位裁判司，有四位完全不接受以調查為由將被告扣留，有一位認為在「合適的嚴重案件」才有理據這樣做，另外有兩位則同意可以此為理由將被告扣押。委員會最終認為，除非有關當局的調。。。。。。。。。。。。

公民黨無人做野
大律師膠會垃圾